

\chapter{为什么大家都说“民主是个好东西”，但它的样子千差万别？}

在上一章中，我们深入解剖了总统制、议会制和半总统制这三种主要的政府体制。我们看到，不同的制度设计，如同不同的机械构造，决定了国家权力的核心引擎如何运转、制动和平衡。这些精巧的制度安排，最终都是为了承载一个更宏大、也更激动人心的理念——“\textbf{民主}”（Democracy）。

“民主”这个词，在今天的世界上，无疑是一个“好词”。几乎没有哪个国家的领导人会公开宣称自己反对民主。它与自由、平等、人权等概念一起，被普遍视为人类社会追求的崇高理想。从联合国的文件到各国政客的演讲，从学者的论著到街头抗议的标语，“民主”无处不在。

然而，当我们把目光从抽象的理念投向纷繁复杂的现实世界时，一幅令人困惑的图景便展现在眼前：

\begin{itemize}
    \item 在瑞士的小镇，公民们会定期聚集在一起，通过举手投票的方式，直接决定镇上是否要修建一条新的公路。这似乎最接近“人民的统治”的古老理想。
    \item 在美国，一场耗资数十亿美元、历时近两年的总统大选，最终可能由几个“摇摆州”的数万张选票决定胜负，而获胜的总统可能在全国普选票上少于对手。
    \item 在印度，这个号称“世界最大民主国家”的地方，超过九亿选民参与的选举，如同一场盛大而喧嚣的节日，但其政治运作又常常伴随着家族政治、种姓矛盾和金钱交易。
    \item 在匈牙利，一位通过合法选举上台的领导人，却利用其在议会的多数优势，系统性地修改宪法、控制媒体、削弱司法独立，一步步地侵蚀着民主的根基。
\end{itemize}

这些景象都发生在那些声称自己是“民主”的国家。这不禁让人思考：为什么同样被称为“民主”的制度，在不同国家会呈现出如此不同的面貌？我们该如何理解和衡量这些差异？民主仅仅意味着投票选举吗？还是有更深刻的内涵？

本章的目的，就是要带领大家深入民主的“万花筒”，探索这个既熟悉又陌生的概念。我们将首先回到源头，厘清民主的定义与核心要素；然后，我们将探讨如何像医生给病人做体检一样，从多个维度来衡量一个国家的民主“健康状况”；最后，也是最重要的，我们将分析民主在现实世界中呈现出的不同形态——从最理想的“\textbf{自由民主}”，到只有选举外壳的“\textbf{选举民主}”，再到民主的“冒牌货”——“\textbf{劣质民主}”和“\textbf{竞争性威权主义}”。通过这次旅程，我们希望能帮助大家建立一个更立体、更批判的民主认知框架，理解民主的多样性、复杂性，以及它在当代的脆弱性。

\hrulefill

\section{民主溯源：从“人民的统治”到现代定义}

要理解民主，我们必须先回到它的词源。\textbf{“民主”（Democracy）}一词源于古希腊语，由“\textbf{demos}”（人民）和“\textbf{kratos}”（统治、权力）两个词根组合而成，其最本初的含义就是“\textbf{人民的统治}”或“\textbf{由人民来统治}”。

\subsection{古典的理想：雅典的直接民主}

民主的最初实践，可以追溯到公元前5世纪的古希腊城邦——雅典。雅典的民主是一种\textbf{直接民主（Direct Democracy）}。
\begin{itemize}
    \item \textbf{公民大会（Ekklesia）}：城邦的最高权力机构是所有成年男性公民（不包括妇女、奴隶和外邦人）组成的公民大会。他们定期聚集在雅典卫城下的普尼克斯（Pnyx）山岗上，就战争、媾和、立法、人事任免等一切重大公共事务进行辩论和投票。
    \item \textbf{轮流执政}：为了防止权力集中，雅典的许多公职，如负责日常行政的“五百人会议”（Boule），其成员是通过抽签的方式从所有公民中选出的，任期很短。这体现了“轮流执政”（Ruling and being ruled in turn）的理想，即每个公民都有机会参与管理城邦。
\end{itemize}

雅典的直接民主，体现了“人民的统治”最纯粹的形态。然而，它也有着巨大的局限性：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{规模限制}：它只适用于像城邦这样规模小、人口少的政治共同体。
    \item \textbf{排他性}：其“人民”（demos）的范围极其狭窄，将社会的大多数成员排除在外。
    \item \textbf{“多数人的暴政”风险}：公民大会容易被情绪和雄辩家所煽动，做出非理性的、压迫少数派的决定。苏格拉底之死，就是雅典民主投票处死一位哲学家的著名案例。
\end{enumerate}

\subsection{现代的演化：代议制民主的兴起}

随着现代国家的兴起，领土扩大、人口增多，直接民主变得不再可行。一种新的民主形式——\textbf{代议制民主（Representative Democracy）}——应运而生。在这种模式下，人民不再是自己直接统治，而是通过选举自己的\textbf{代表（Representatives）}，组成议会或政府，来代为行使权力。

美国政治学家\textbf{罗伯特·达尔（Robert A. Dahl）}，是当代民主理论的集大成者。他认为，现代大规模民主国家的理想形态，更准确地说，应该被称为“\textbf{多头政体}”（Polyarchy）。“多头政体”并非完美的民主，而是现实世界中能够最大限度接近民主理想的一种制度安排。它包含两个核心维度：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{广泛的参与（Participation）}：绝大多数成年公民都拥有选举权和被选举权。
    \item \textbf{充分的竞争（Contestation）}：存在自由、公平、定期的选举，不同的政党和候选人可以公开竞争政治职位，公民可以在他们之间做出真实的选择。
\end{enumerate}

\subsection{现代民主的核心要素：不止于选举}

基于现代民主的实践，我们可以总结出其不可或缺的几个核心要素。一个健康的现代民主，就像一张由五根支柱支撑的桌子，缺一不可。

\begin{enumerate}
    \item \textbf{自由、公平和定期的选举（Free, Fair, and Regular Elections）}：
    这是民主最显著、最程序性的特征。
    \begin{itemize}
        \item \textbf{自由}：意味着所有成年公民都有平等的投票权（普选权），且在投票时不受恐吓和胁迫。同时，也意味着公民有权自由地组建政党或以独立候选人身份参选。
        \item \textbf{公平}：意味着选举的“游戏规则”对所有参与者都是公平的。反对党有公平的竞争机会，能够自由地宣传、集会，而不受执政党的打压。计票过程必须是透明和诚实的。
        \item \textbf{定期}：意味着选举必须按照宪法和法律规定的时间间隔定期举行，不能被当权者随意推迟或取消。
    \end{itemize}

    \item \textbf{公民自由与权利的保障（Protection of Civil Liberties and Rights）}：
    这是民主的实质性核心。民主绝不仅仅是选举日的投票行为。在一个真正的民主国家，公民在一周七天、一年365天里，都必须享有一系列基本的自由和权利。
    \begin{itemize}
        \item \textbf{言论自由}：公民有权自由地表达自己的政治观点，包括批评政府，而不用担心受到惩罚。
        \item \textbf{新闻与信息自由}：存在独立的、多元化的媒体（报纸、电视、网络），能够自由地报道新闻、监督政府，公民可以从多种渠道获取信息。
        \item \textbf{集会与结社自由}：公民有权和平地集会、游行、示威，来表达自己的诉求。他们也有权自由地组建和参加各种组织，如政党、工会、环保组织、社区协会等（即活跃的“公民社会”）。
    \end{itemize}

    \item \textbf{法治（Rule of Law）}：
    法治是民主的基石。它意味着\textbf{法律至上}，而非人治。
    \begin{itemize}
        \item \textbf{法律面前人人平等}：无论是普通公民还是政府高官，都必须遵守同样的法律，受到法律同等的保护和约束。
        \item \textbf{独立的司法}：法院和法官必须独立于政府和议会的干预，能够公正地解释和适用法律，裁决纠纷，并保护公民的权利不受政府侵犯。
        \item \textbf{可预测性与非任意性}：政府的行为必须受到法律的约束，不能任意妄为。
    \end{itemize}

    \item \textbf{权力制衡（Checks and Balances）}：
    为了防止权力被滥用，民主制度必须将政治权力分散到不同的机构，并使其相互制约。正如我们在上一章看到的，总统制和议会制就是两种不同的权力制衡安排。其核心思想是，\textbf{以权力约束权力}。

    \item \textbf{问责制（Accountability）}：
    政府必须对其行为向公民负责。
    \begin{itemize}
        \item \textbf{纵向问责（Vertical Accountability）}：指公民通过选举，来追究政府的责任。如果选民对执政党的表现不满意，可以在下次选举中把它选下台。
        \item \textbf{横向问责（Horizontal Accountability）}：指国家内部的不同机构之间的相互监督和问责。例如，议会可以监督政府，法院可以审查法律是否违宪，独立的审计部门可以审查政府的财政支出。
    \end{itemize}
\end{enumerate}

这五大要素，共同构成了衡量一个国家民主成色的“黄金标准”。

\hrulefill

\section{民主的“体检”：如何衡量一个国家的民主健康状况？}

既然我们知道了民主的理想标准，那么在现实中，我们如何去衡量一个国家是否民主，以及其民主的质量有多高呢？政治学家和国际组织已经发展出了一系列相对成熟的“体检”指标和数据库，来对全球各国的民主状况进行打分和排名。

这些“民主指数”通常会综合考量以下几个维度：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{选举过程与多元主义（Electoral Process and Pluralism）}：
    \begin{itemize}
        \item 选举是否自由、公平、透明？
        \item 是否存在真正的多党竞争？
        \item 反对党是否有现实的获胜机会？
        \item 选举管理机构是否独立？
    \end{itemize}

    \item \textbf{政府运作（Functioning of Government）}：
    \begin{itemize}
        \item 政府的权力是否受到议会和司法的有效制约？
        \item 政府是否清廉？腐败程度如何？
        \item 官僚体系是否专业，能否有效执行政策？
        \item 政府决策过程是否透明？
    \end{itemize}

    \item \textbf{政治参与（Political Participation）}：
    \begin{itemize}
        \item 投票率高低？
        \item 公民是否积极参与政治活动（如示威、请愿）？
        \item 公民社会（非政府组织）是否活跃？
        \item 妇女和少数族裔在政治中的代表性如何？
    \end{itemize}

    \item \textbf{政治文化（Political Culture）}：
    \begin{itemize}
        \item 民众对民主制度的支持度有多高？
        \item 社会中是否存在高度的信任和宽容？
        \item 民众是否倾向于通过和平、协商的方式解决分歧？
    \end{itemize}

    \item \textbf{公民自由（Civil Liberties）}：
    \begin{itemize}
        \item 言论和新闻自由是否得到保障？
        \item 是否存在独立的媒体？
        \item 集会和结社自由是否受限？
        \item 司法是否独立？法治状况如何？
        \item 个人是否免于恐惧和国家的任意监控？
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{著名的民主测量项目：}

\begin{itemize}
    \item \textbf{“自由之家”（Freedom House）}：自1973年以来，每年发布《世界自由度报告》，从“政治权利”和“公民自由”两个维度对各国进行评分，并将其划分为“自由”、“部分自由”和“不自由”三类。
    \item \textbf{“经济学人智库”（EIU）}：每年发布“民主指数”（Democracy Index），从上述五个维度对167个国家和地区进行打分，并将其归类为“完全民主”、“有缺陷的民主”、“混合政体”和“威权政体”四种类型。
    \item \textbf{“V-Dem项目”（Varieties of Democracy）}：这是一个由全球数千名专家参与的、最全面、最细致的民主数据库。它提供了数百个关于民主不同方面的具体指标，允许研究者对民主进行多维度的深入分析。
\end{itemize}

这些指数虽然在具体方法和结果上略有差异，但它们共同为我们提供了一个观察全球民主趋势、比较不同国家民主表现的“仪表盘”。它们也一致地揭示了一个令人担忧的趋势：\textbf{自21世纪以来，全球范围内的民主，无论是在数量上还是在质量上，都呈现出停滞甚至衰退的迹象。}

\hrulefill

\section{民主的万花筒：从理想走向现实的不同形态}

在现实世界中，民主并非只有一种理想形态，而是呈现出一个从“完全民主”到“完全不民主”的连续光谱。在这个光谱上，我们可以识别出几种典型的政体形态。

\subsection{类型一：自由民主——民主的“优等生”}

这是最接近我们前述“黄金标准”的民主形态，也是许多西方发达国家所实践的模式。

\begin{itemize}
    \item \textbf{定义}：自由民主不仅拥有自由、公平、竞争性的选举，更重要的是，它对\textbf{公民的个人自由和权利提供了广泛而坚实的宪法保障}，并且拥有\textbf{强大的法治和权力制衡机制}。它的核心在于“\textbf{自由主义}”（Liberalism）对“\textbf{民主}”（Democracy）的约束，即\textbf{多数人的统治（民主）必须受到个人权利和法治（自由主义）的限制}。
    \item \textbf{特征}：
    \begin{itemize}
        \item \textbf{宪政主义}：政府的权力受到一部成文或不成文宪法的严格限制。
        \item \textbf{权利保障}：言论、新闻、集会、结社、宗教等自由得到充分保障，并受到独立司法的保护。
        \item \textbf{法治至上}：法律面前人人平等，政府自身也必须守法。
        \item \textbf{权力制衡}：行政、立法、司法三权分立且相互制衡。
        \item \textbf{活跃的公民社会}：独立的非政府组织、工会、媒体等，对政府构成有效的社会监督。
        \item \textbf{对少数群体的保护}：多数人的意志不能侵犯少数群体的基本权利。
    \end{itemize}
    \item \textbf{案例}：北欧国家（如挪威、瑞典、丹麦）、加拿大、新西兰、德国、英国、法国、美国等，通常被认为是自由民主的典范。当然，即使在这些国家，其民主也并非完美无瑕，同样面临着民粹主义、政治极化、金钱政治等挑战。
\end{itemize}

\subsection{类型二：选举民主——“及格线”上的民主}

这是光谱上的下一个层级，也是世界上数量最多的一种“民主”形态。

\begin{itemize}
    \item \textbf{定义}：选举民主是指一个国家满足了民主的\textbf{最低程序性要求}，即定期举行自由、公平、多党竞争的选举，能够实现权力的和平更迭。然而，在选举之外，其对公民自由的保障、法治的健全程度和权力制衡机制方面，却存在着明显的\textbf{缺陷}。
    \item \textbf{特征}：
    \begin{itemize}
        \item \textbf{选举是核心}：选举是真实和竞争性的，反对党有获胜的可能。这是它与威权政体的根本区别。
        \item \textbf{“硬件”齐全，“软件”不足}：它拥有民主的“硬件”（如选举、议会、多党制），但在保障民主有效运作的“软件”（如独立的司法、自由的媒体、强大的公民社会、健全的法治文化）方面却相对薄弱。
        \item \textbf{不稳定的权利}：公民的言论、集会等自由虽然在法律上存在，但在实践中可能受到政府的骚扰或限制。媒体可能受到政府的压力或所有权的集中控制。司法系统可能容易受到政治干预。
        \item \textbf{高水平的腐败和侍从主义（Clientelism）}：政治人物可能通过滥用国家资源、分配工作或福利，来换取选民的支持（即“庇护-侍从”关系），而非通过政策辩论。
    \end{itemize}
    \item \textbf{案例}：许多处于民主转型中的发展中国家，都属于选举民主的范畴。
    \begin{itemize}
        \item \textbf{菲律宾}：拥有竞争激烈的选举和活跃的媒体，但其政治长期被少数几个大家族所主导，腐败和暴力问题严重，法治相对薄弱。
        \item \textbf{乌克兰}：在2014年“广场革命”后，乌克兰的选举变得更具竞争性，媒体也更加自由。但其民主仍然受到寡头政治、司法腐败和俄罗斯干预的严重困扰。
        \item \textbf{印度尼西亚}：在1998年苏哈托倒台后，印尼成功转型为亚洲最大的民主国家之一，选举竞争激烈。但其民主质量仍受到腐败、宗教不宽容和军队潜在干政等问题的挑战。
    \end{itemize}
\end{itemize}

选举民主是民主的“及格线”，但它是一种脆弱、不稳定的状态。它可能在公民社会和民主力量的推动下，逐步巩固和深化，向自由民主迈进；也可能因为内部的矛盾和威权势力的反扑，而停滞不前，甚至倒退。

\subsection{类型三：劣质民主——民主的“变种病毒”}

这是近年来引起全球警惕的一种民主倒退现象。这个概念由美国学者\textbf{法里德·扎卡利亚（Fareed Zakaria）}在1997年首次提出，用来描述那些\textbf{虽然保留了选举的形式，但其自由主义的内核——即对公民自由、法治和权力制衡的尊重——却被系统性侵蚀}的政体。

\begin{itemize}
    \item \textbf{定义}：劣质民主是一种“有民主，无自由”的政体。它通过选举上台，却利用手中的权力来压制反对声音、削弱制衡机制、侵犯公民权利。在这种政体下，“\textbf{多数人的暴政}”（Tyranny of the Majority）可能取代对个人权利和少数群体的保护。
    \item \textbf{特征}：
    \begin{itemize}
        \item \textbf{选举依然存在，但日益不公}：选举可能仍然举行，但执政者会利用其掌握的国家资源，系统性地为自己创造不公平的竞争优势，如控制主流媒体、修改选举法、骚扰反对派候选人。
        \item \textbf{攻击“民主守门人”}：劣质民主的领导人，往往会集中攻击那些对权力构成制约的独立机构，如\textbf{独立的司法系统、自由的媒体和活跃的公民社会}。他们会将法官、记者、非政府组织描绘成“人民的敌人”或“外国代理人”。
        \item \textbf{以“人民”的名义集中权力}：这些领导人通常是民粹主义者，他们声称自己是“沉默的大多数”或“真正的人民”的唯一代表，并以此为借口，通过“合法”的手段（如修改宪法、颁布紧急状态法）来集中权力，打击政治对手。
        \item \textbf{民族主义与排外}：他们常常诉诸强烈的民族主义情绪，强调国家主权，排斥外部影响（如欧盟、国际人权组织）和内部的“他者”（如移民、少数族裔、性少数群体）。
    \end{itemize}
    \item \textbf{案例}：
    \begin{itemize}
        \item \textbf{匈牙利的“奥尔班模式”}：自2010年上台以来，匈牙利总理维克多·奥尔班（Viktor Orbán）领导的青民盟（Fidesz）政府，被广泛认为是劣质民主的典型。他利用在议会的绝对多数，通过了新宪法，削弱了宪法法院的权力；将大部分媒体置于政府或其盟友的控制之下；修改选举法，使其有利于本党；并严厉打压非政府组织和索罗斯资助的中欧大学。他将自己的模式称为“非自由主义民主”（Illiberal Democracy）。
        \item \textbf{土耳其的埃尔多安时代}：雷杰普·塔伊普·埃尔多安（Recep Tayyip Erdoğan）在执政初期曾被视为温和的民主改革者。但之后，他逐步加强了对媒体和司法系统的控制，并在2016年未遂政变后，进行了大规模的清洗，逮捕了数万名记者、学者、法官和公务员。2017年，他通过修宪公投，将土耳其从议会制转变为总统制，极大地集中了个人权力。
    \end{itemize}
\end{itemize}

劣质民主的危险之处在于，它的倒退过程是\textbf{渐进的、合法的}，它不是通过一场突然的军事政变，而是通过一次次的选举、一次次的立法，像“温水煮青蛙”一样，逐步窒息民主的生命。

\hrulefill

\section{“竞争性威权主义”：披着民主外衣的“狼”}

在民主与威权的光谱上，还存在一个重要的灰色地带，它看起来很像劣质民主，但其本质更接近威权主义。这个概念由政治学家\textbf{史蒂文·莱维茨基（Steven Levitsky）}和\textbf{卢坎·韦（Lucan Way）}提出，即“\textbf{竞争性威权主义}”（Competitive Authoritarianism）。

\begin{itemize}
    \item \textbf{定义}：竞争性威权主义是一种\textbf{混合政体（Hybrid Regime）}。在这种政体中，形式上的民主制度（如选举、议会、多党制、宪法）广泛存在，并且被严肃对待。然而，执政者通过系统性地滥用国家权力，严重地、不公平地削弱反对派的竞争能力，使得\textbf{竞争虽然真实存在，但赛场却是极度倾斜的}。
    \item \textbf{与劣质民主的区别}：
    \begin{itemize}
        \item \textbf{出发点不同}：劣质民主通常被看作是\textbf{从一个相对健康的民主制度开始，逐步倒退和腐化}的过程。而竞争性威权主义，往往是\textbf{从一个威权体制转型而来，但转型并不彻底}，威权主义的“基因”从一开始就深刻地嵌入在看似民主的制度框架之中。
        \item \textbf{竞争的公平性}：在劣质民主中，选举的竞争环境虽然恶化，但反对派在理论上仍有获胜的可能。而在竞争性威权主义中，执政者滥用权力的程度是如此系统和深入，以至于\textbf{反对派几乎没有现实的可能通过选举来赢得最高权力}。赛场是如此不平，以至于比赛结果在很大程度上是预先注定的。
    \end{itemize}

    \item \textbf{特征：一个倾斜的赛场}
    竞争性威权主义的执政者，不会像传统独裁者那样完全取消选举或禁止反对党，而是通过四种主要方式来“玩弄”民主游戏：
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{选举领域}：选举定期举行，但充满猫腻。执政党利用国家资源进行竞选宣传；控制选举委员会；在投票和计票环节进行舞弊；随意取消反对派候选人的资格。
        \item \textbf{立法领域}：议会存在且可以辩论，但通常是“橡皮图章”。执政党利用其控制的多数，随意修改法律，或通过贿赂、威胁等方式压制议会中的反对声音。
        \item \textbf{司法领域}：法院在形式上独立，但执政者通过控制法官的任命、晋升和预算，或直接对法官施压，来确保司法判决有利于自己。法院常常被用来对付政治对手和商业敌人。
        \item \textbf{媒体领域}：存在独立的媒体，但它们面临着来自政府的持续骚扰，如吊销执照、税务稽查、诽谤诉讼、甚至对记者的暴力威胁。同时，国家控制着主要的电视台和报纸，进行铺天盖地的政治宣传。
    \end{enumerate}

    \item \textbf{案例}：
    \begin{itemize}
        \item \textbf{普京领导下的俄罗斯}：被广泛视为竞争性威权主义的典型。俄罗斯定期举行总统和议会选举，也存在多个反对党。然而，克里姆林宫牢牢控制着国家电视台，这是大多数俄罗斯人获取信息的主要来源。主要的反对派领袖（如纳瓦利内）被监禁或被禁止参选。选举过程被指控存在大量舞弊。独立的媒体和非政府组织受到《外国代理人法》等法律的严厉打压。
        \item \textbf{查韦斯/马杜罗时期的委内瑞拉}：查韦斯通过选举上台后，利用其个人魅力和石油财富，系统性地重塑了委内瑞拉的政治体制。他修改宪法，控制了最高法院，将国家石油公司的收入用于政治项目，并建立了一个庞大的、忠于自己的民兵组织。选举依然举行，但反对派面临着一个由国家机器全面支持的、极其强大的对手。
    \end{itemize}
\end{itemize}

竞争性威权主义是冷战后最常见的一种非民主政体。它比传统的独裁统治更具迷惑性，也更稳定，因为它为社会不满提供了一个（有限的）发泄渠道，并在国际上维持了一个“民主”的假象。

\hrulefill

\section*{结论：理解民主的多样性、复杂性与脆弱性}

通过本章对民主“万花筒”的探索，我们可以得出几个重要的结论：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{民主是一个光谱，而非开关}：民主并非一个简单的“是”或“否”的问题。一个国家很少是100\%的民主或0\%的民主，而是处于这个光谱上的某个位置。比较政治学的任务，就是精确地定位一个国家的位置，并分析其移动的方向。
    \item \textbf{选举只是必要条件，而非充分条件}：拥有选举，是成为民主国家的入场券，但这远远不够。一个高质量的、可持续的民主，更依赖于对公民自由的保障、对权力的制衡以及健全的法治。只重选举、不重自由的“选举民主”或“劣质民主”，是脆弱和危险的。
    \item \textbf{警惕“合法”的民主侵蚀}：当代对民主最大的威胁，可能不再是坦克和政变，而是那些以“人民”或“法律”的名义，渐进地、一步步地掏空民主实质的政治力量。劣质民主和竞争性威权主义的兴起，正是这一趋势的体现。
    \item \textbf{民主没有“终点”}：即使是那些被视为“完全民主”的国家，其民主制度也并非一劳永逸。它们同样需要其公民保持警惕，积极参与，不断地与各种反民主的力量进行斗争，来维护和更新自己的民主。民主是一种持续的、永不完结的实践过程。
\end{enumerate}

理解民主的这些不同形态，有助于我们避免简单地将所有举行选举的国家都贴上“民主”的标签，从而能更准确、更批判地评估其政治现实。

然而，除了我们本章讨论的制度设计，还有哪些“软实力”因素，在深刻地影响着一个国家的政治生态和公民的政治参与意愿呢？为什么有些地方的人们特别“爱管闲事”（参与政治），而另一些地方的人们却对政治冷漠？这正是我们下一章将要揭示的，隐藏在制度背后的文化与社会秘密。

